% 'draft' mode can be used to speed up compilation
\documentclass[twoside, final]{hcmut-report}
\usepackage{codespace}

% Draft watermark
% https://github.com/callegar/LaTeX-draftwatermark

% Encodings
\usepackage{gensymb,textcomp}
\usepackage{mathptmx}
\usepackage{pdfpages}

\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

\lstdefinelanguage{yaml}{
  keywords={true,false,null,yes,no},
  keywordstyle=\color{blue}\bfseries,
  basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
  sensitive=false,
  comment=[l]{\#},
  commentstyle=\color{gray}\itshape,
  stringstyle=\color{orange},
  morestring=[b]',
  morestring=[b]"
}

% Better tables
% Wide tables go to https://tex.stackexchange.com/q/332902
\usepackage{array,multirow,siunitx,tabularx}
\usepackage{seqsplit}

% Better enum
\usepackage{enumitem}
\usepackage{longtable}

% Graphics
\usepackage{caption,float}

% Add options for figures, like max width, framing, etc.
\usepackage[export]{adjustbox}

% References
% Use \Cref{} instead of \ref{}
\usepackage[nameinlink]{cleveref}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes, arrows, arrows.meta, positioning, calc, fit, backgrounds}

% FOR DEMONSTRATION PURPOSES, REMOVE IN PRODUCTION
\usepackage{mwe}

% Sub-preambles
% https://github.com/MartinScharrer/standalone

% Configurations
\coursename{ĐỒ ÁN TỐT NGHIỆP}
\title{TÌM HIỂU VÀ HIỆN THỰC HỆ THỐNG TRỤC TÍCH HỢP DỮ LIỆU CHO TRƯỜNG ĐẠI HỌC}

\major{Khoa học Máy tính}

\committee{Hội đồng 2L Khoa học Máy tính}

\advisor{\parbox[t]{7cm}{ThS. Nguyễn Cao Đạt \\ ThS. Nguyễn Quang Sang}}

\reviewer{TS. Nguyễn Quang Hùng}

\reporttime{THÁNG 06/2026}

% Allow page breaks inside align* environment
%\allowdisplaybreaks{}

% Makes a lot of things blue, avoid at all costs
%\everymath{\color{blue}}

% Set depth of numbering for counters
%\AtBeginDocument{\counterwithin{lstlisting}{section}}

% Rename some sections
%\AtBeginDocument{\renewcommand*{\contentsname}{Contents}}
%\AtBeginDocument{\renewcommand*{\refname}{References}}
%\AtBeginDocument{\renewcommand*{\bibname}{References}}

% Custom commands
%\newcommand*\mean[1]{\bar{#1}}

\begin{document}
\coverpage%

%\cleardoublepage
%\includepdf[pages=-]{phieu_nhiem_vu.pdf} % Chèn Phiếu nhiệm vụ

%\cleardoublepage
%\includepdf[pages=-]{phieu_cham_hd.pdf}  % Chèn Phiếu chấm Hướng dẫn

%\cleardoublepage
%\includepdf[pages=-]{phieu_cham_pb.pdf}  % Chèn Phiếu chấm Phản biện

%\cleardoublepage

\section*{Lời cam đoan}
\addcontentsline{toc}{section}{Lời cam đoan}

Nhóm xin cam đoan Đồ án tốt nghiệp này là công trình nghiên cứu của riêng nhóm.

Các kết quả nghiên cứu, số liệu và kết luận được trình bày trong báo cáo là trung thực. Mọi thông tin tham khảo, trích dẫn từ các tài liệu, sách báo, trang web và các nghiên cứu trước đây đều đã được chỉ rõ nguồn gốc trong danh mục tài liệu tham khảo theo đúng quy định.

Nếu phát hiện có bất kỳ sự gian lận nào, nhóm xin chịu hoàn toàn trách nhiệm trước Hội đồng và Nhà trường.

\vspace{2cm}

\noindent
\textbf{\textit{Thành phố Hồ Chí Minh, Tháng 05/2026}}

\vspace{1.5cm}

\begin{center}
  \begin{tabular}{p{0.45\textwidth} p{0.45\textwidth}}
  \multicolumn{1}{c}{\textbf{SVTH1}} &
  \multicolumn{1}{c}{\textbf{SVTH2}} \\

  \multicolumn{1}{c}{(Ký, ghi rõ họ tên)} &
  \multicolumn{1}{c}{(Ký, ghi rõ họ tên)} \\[3cm]

  \multicolumn{1}{c}{Trần Mạnh Tuấn} &
  \multicolumn{1}{c}{Phạm Lê Huy}
  \end{tabular}
\end{center}

\newpage

\section*{Lời cảm ơn}
\addcontentsline{toc}{section}{Lời cảm ơn}

Nhóm thực hiện xin bày tỏ lòng biết ơn chân thành và sâu sắc đến \textbf{ThS. Nguyễn Cao Đạt} và \textbf{ThS. Nguyễn Quang Sang} - hai giảng viên hướng dẫn đã luôn tận tình hỗ trợ, định hướng và đồng hành cùng nhóm trong suốt quá trình thực hiện đồ án tốt nghiệp.

Trong suốt quá trình nghiên cứu và phát triển hệ thống, nhóm đã nhận được rất nhiều góp ý quý báu từ thầy về cả mặt kỹ thuật lẫn phương pháp triển khai thực tế. Những buổi trao đổi và phản hồi chi tiết của thầy đã giúp nhóm nhận ra các hạn chế trong thiết kế ban đầu, từng bước hoàn thiện kiến trúc hệ thống, cải thiện tư duy tổ chức mã nguồn cũng như nâng cao chất lượng tài liệu kỹ thuật đi kèm.

Bên cạnh đó, sự định hướng của thầy còn giúp nhóm tiếp cận bài toán theo góc nhìn thực tiễn hơn, không chỉ dừng lại ở mức xây dựng một sản phẩm mang tính học thuật mà còn hướng tới khả năng triển khai trong môi trường thực tế với các yêu cầu về ổn định, bảo mật và khả năng mở rộng lâu dài. Những góp ý liên quan đến quy trình đồng bộ dữ liệu, kiểm soát thay đổi lược đồ và cơ chế phân quyền đã góp phần quan trọng trong việc hình thành kiến trúc tổng thể của trục tích hợp dữ liệu.

Nhóm cũng đặc biệt trân trọng sự hỗ trợ và động viên của thầy trong những giai đoạn gặp khó khăn về kỹ thuật cũng như áp lực tiến độ. Sự tận tâm và trách nhiệm của thầy không chỉ giúp nhóm hoàn thành đồ án đúng định hướng mà còn tạo động lực để các thành viên tiếp tục học hỏi, nghiên cứu và nâng cao năng lực chuyên môn của bản thân.

Cuối cùng, nhóm xin gửi lời cảm ơn chân thành đến quý thầy cô trong Khoa Khoa học và Kỹ thuật Máy tính, Trường Đại học Bách khoa - Đại học Quốc gia Thành phố Hồ Chí Minh đã truyền đạt những kiến thức nền tảng quý giá trong suốt quá trình học tập. Những kiến thức và kinh nghiệm đó chính là nền tảng quan trọng để nhóm có thể hoàn thành đồ án này.

\newpage

\section*{Danh sách thành viên \& Phân chia công việc}

\begin{center}
\begin{tabular}{c p{3.5cm} c p{7cm}}
    \toprule
    \textbf{STT} &
    \textbf{Họ và tên} &
    \textbf{MSSV} &
    \textbf{Công việc} \\
    \midrule

    1 & Phạm Lê Huy
    & 2252260
    & Xây dựng giao diện trục tích hợp, phát triển module prisma,
      xây dựng cấu trúc prisma, MongoDB schema, phát triển logic
      schema thay đổi, lập lịch \\

    2 & Trần Mạnh Tuấn
    & 2213807
    & Phát triển module đồng bộ dữ liệu, xác thực và phân quyền,
      xây dựng testcase, xử lý lỗi và ngoại lệ đối với các trường hợp
      đụng độ dữ liệu (data collision) \\

    \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\clearpage

\include{sections/Abstract.tex}

\tableofcontents
\listoffigures
\listoftables

\newpage
\section*{Danh mục thuật ngữ và từ viết tắt}
\addcontentsline{toc}{section}{Danh mục thuật ngữ và từ viết tắt}

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{longtable}{|p{4cm}|p{11cm}|}
\hline
\textbf{Từ viết tắt/Thuật ngữ} & \textbf{Ý nghĩa} \\ \hline
\endfirsthead

\hline
\textbf{Từ viết tắt/Thuật ngữ} & \textbf{Ý nghĩa} \textit{(tiếp theo)} \\ \hline
\endhead

\hline
\endfoot

\hline
\endlastfoot

ACID & Atomicity, Consistency, Isolation, Durability --- Các thuộc tính đảm bảo tính toàn vẹn và độ tin cậy của giao dịch trong hệ quản trị cơ sở dữ liệu. \\ \hline
API & Application Programming Interface --- Giao diện lập trình ứng dụng, phương thức trung gian cho phép các hệ thống trao đổi dữ liệu với nhau. \\ \hline
CI/CD & Continuous Integration/Continuous Deployment --- Quy trình tự động hóa việc tích hợp mã nguồn, kiểm thử và triển khai phần mềm liên tục. \\ \hline
CORS & Cross-Origin Resource Sharing --- Cơ chế an toàn của trình duyệt web cho phép hoặc hạn chế quyền truy cập tài nguyên giữa các domain khác nhau. \\ \hline
Data Silo & Ốc đảo dữ liệu --- Tình trạng dữ liệu bị cô lập, phân mảnh và lưu trữ độc lập giữa các phòng ban hoặc hệ thống phần mềm. \\ \hline
Dead Letter Log & Nhật ký lưu trữ riêng biệt các bản ghi lỗi hoặc không hợp lệ bị loại ra khỏi tiến trình chính để phục vụ đối soát và sửa lỗi. \\ \hline
ETL & Extract, Transform, Load --- Quy trình ba bước chuẩn trong tích hợp dữ liệu bao gồm: Trích xuất, Biến đổi (làm sạch, chuẩn hóa) và Tải dữ liệu vào kho lưu trữ đích. \\ \hline
Golden Record & Bản ghi lõi (bản ghi vàng) --- Phiên bản dữ liệu duy nhất, chính xác, đầy đủ và đáng tin cậy nhất của một đối tượng sau khi đã tổng hợp từ nhiều nguồn. \\ \hline
HTTP & Hypertext Transfer Protocol --- Giao thức truyền tải siêu văn bản dùng để trao đổi dữ liệu giữa máy khách và máy chủ web. \\ \hline
Idempotency & Tính bất biến --- Thuộc tính của một thao tác mà khi thực thi nhiều lần trên cùng một dữ liệu đầu vào vẫn cho ra cùng một kết quả như lần chạy đầu tiên. \\ \hline
JSON & JavaScript Object Notation --- Định dạng trao đổi dữ liệu mỏng nhẹ dưới dạng văn bản, dễ đọc ghi bởi cả con người và máy tính. \\ \hline
JWT & JSON Web Token --- Một định dạng token mã hóa nhỏ gọn dùng để xác thực không trạng thái (stateless authentication) giữa client và server. \\ \hline
MDM & Master Data Management --- Quản trị dữ liệu chủ, quy trình định nghĩa và quản lý các thực thể dữ liệu cốt lõi phi giao dịch của tổ chức. \\ \hline
OIDC & OpenID Connect --- Lớp xác thực danh tính người dùng được xây dựng trên nền tảng của giao thức ủy quyền OAuth 2.0. \\ \hline
ORM & Object-Relational Mapping --- Kỹ thuật lập trình giúp ánh xạ các mô hình dữ liệu quan hệ trong cơ sở dữ liệu sang các đối tượng trong ngôn ngữ lập trình hướng đối tượng. \\ \hline
Orphan Record & Bản ghi mồ côi --- Bản ghi còn tồn tại ở cơ sở dữ liệu đích nhưng thực tế đã bị xóa bỏ ở hệ thống dữ liệu nguồn. \\ \hline
RBAC & Role-Based Access Control --- Phương pháp quản lý và phân quyền truy cập hệ thống dựa trên vai trò của người dùng. \\ \hline
RPS & Requests Per Second --- Số lượng yêu cầu xử lý thành công trên mỗi giây, đơn vị đo lường hiệu năng và tải của hệ thống. \\ \hline
RSS & Resident Set Size --- Phần bộ nhớ RAM vật lý thực tế mà một tiến trình phần mềm đang chiếm dụng trong suốt vòng đời thực thi. \\ \hline
Schema Drift & Hiện tượng cấu trúc dữ liệu nguồn bị thay đổi đột ngột (thêm/bớt cột, đổi kiểu dữ liệu) so với thiết kế ban đầu gây ảnh hưởng luồng tích hợp. \\ \hline
Schema Registry & Thành phần lưu trữ và kiểm soát các cấu trúc siêu dữ liệu (metadata schema), đảm bảo tính tương thích dữ liệu giữa các phiên bản. \\ \hline
SSE & Server-Sent Events --- Công nghệ cho phép máy chủ chủ động đẩy luồng dữ liệu cập nhật theo thời gian thực tới trình duyệt qua kết nối HTTP. \\ \hline
SSO & Single Sign-On --- Cơ chế xác thực một lần cho phép người dùng truy cập vào nhiều ứng dụng liên kết mà không cần đăng nhập lại. \\ \hline
UI & User Interface --- Giao diện tương tác trực quan giữa người sử dụng và hệ thống phần mềm. \\ \hline
Upsert & Update or Insert --- Thao tác cập nhật bản ghi nếu đã tồn tại, hoặc thêm mới nếu chưa tồn tại trong cơ sở dữ liệu. \\ \hline
Prisma DMMF & Data Model Meta Format --- Định dạng siêu dữ liệu JSON nội bộ được Prisma ORM biên dịch từ tệp cấu hình \texttt{schema.prisma} phục vụ ánh xạ runtime. \\ \hline
\end{longtable}
\end{center}

\clearpage
\input{sections/Overview} % H done
\input{sections/BusinessAnalysis} % H done
\input{sections/DataDictionary}
\input{sections/IntegrationPlatformSurvey}
\input{sections/OverallArchitecture}
\input{sections/Quality_and_Problems} % T done
\input{sections/Auth} % H done
\input{sections/ETL_Pipeline} % T done
\input{sections/Backup} % T done
\input{sections/Test_and_Performance} % T  done
\input{sections/CICD_and_Deployment} % T done
\input{sections/Frontend}
\input{sections/Conclusion}
\input{sections/appendix.tex}

\clearpage

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{refs/example.bib}
\nocite{*}

\end{document}