\chapter{Giới thiệu}

\section{Bối cảnh và lý do chọn đề tài}

Trong bối cảnh cuộc Cách mạng Công nghiệp 4.0, chuyển đổi số đang trở thành xu thế tất yếu và là yêu cầu cấp thiết đối với các cơ sở giáo dục đại học. Một trường đại học hiện đại không chỉ là nơi đào tạo và nghiên cứu mà còn là một tổ chức vận hành phức tạp với hàng chục ngàn sinh viên, giảng viên và nhân viên. Để quản lý bộ máy này, nhà trường thường sử dụng nhiều hệ thống thông tin chuyên biệt như: Hệ thống quản lý đào tạo (SIS), Hệ thống quản lý nhân sự (HRM), Hệ thống quản lý tài chính - kế toán, Hệ thống quản lý thư viện và các hệ thống E-learning (LMS).

Tuy nhiên, thực trạng phổ biến tại nhiều trường đại học hiện nay là sự phân mảnh dữ liệu (Data Silos). Các phòng ban chức năng thường vận hành các hệ thống phần mềm riêng lẻ, được phát triển bởi các nhà cung cấp khác nhau hoặc vào các thời điểm khác nhau. Điều này dẫn đến những vấn đề nghiêm trọng:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Thiếu tính nhất quán dữ liệu:} Thông tin của cùng một sinh viên (ví dụ: trạng thái đóng học phí) có thể sai lệch giữa Phòng Tài chính và Phòng Đào tạo, gây khó khăn cho việc đăng ký môn học hoặc xét tốt nghiệp.
    \item \textbf{Khó khăn trong tích hợp và chia sẻ:} Việc kết nối giữa các hệ thống thường được thực hiện theo mô hình điểm - điểm (Point-to-Point). Khi số lượng hệ thống tăng lên, mạng lưới kết nối trở nên chằng chịt ("Spaghetti Architecture"), khó bảo trì và mở rộng.
    \item \textbf{Trải nghiệm người dùng kém:} Sinh viên và giảng viên phải truy cập nhiều cổng thông tin khác nhau để tìm kiếm dữ liệu liên quan đến bản thân.
    \item \textbf{Khó khăn trong báo cáo và ra quyết định:} Lãnh đạo nhà trường thiếu một cái nhìn toàn cảnh (360-degree view) về hoạt động của trường do dữ liệu nằm rải rác, không được tổng hợp kịp thời.
\end{itemize}

Trước nhu cầu cấp thiết về việc đồng bộ hóa dữ liệu nội bộ và kết nối với các hệ thống bên ngoài (như CSDL Giáo dục Quốc gia - HEMIS, ĐHQG-HCM), đề tài \textbf{"Tìm hiểu và hiện thực hệ thống trục tích hợp dữ liệu cho trường đại học"} được lựa chọn thực hiện. Đề tài tập trung giải quyết bài toán phân mảnh dữ liệu bằng cách xây dựng một trục tích hợp trung tâm (Data Integration Hub) hiện đại, đảm bảo tính chính xác, bảo mật và sẵn sàng của dòng chảy dữ liệu trong môi trường giáo dục.

\section{Mục tiêu nghiên cứu}

Mục tiêu tổng quát của đề tài là xây dựng một hệ thống trục tích hợp dữ liệu có khả năng thu thập, chuẩn hóa, lưu trữ và chia sẻ dữ liệu giữa các hệ thống thông tin trong trường đại học một cách tự động và nhất quán.

Các mục tiêu cụ thể bao gồm:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Nghiên cứu lý thuyết:} Tìm hiểu các kiến trúc tích hợp dữ liệu phổ biến (Hub-and-Spoke, ESB) và đặc biệt là kiến trúc hướng API (API-led Connectivity). Nghiên cứu các kỹ thuật về quản trị dữ liệu (Data Governance), đảm bảo chất lượng dữ liệu (Data Quality) và bảo mật hệ thống.
    \item \textbf{Thiết kế kiến trúc hệ thống:} Đề xuất một kiến trúc trục tích hợp dữ liệu tối ưu cho ngữ cảnh trường đại học, khắc phục được nhược điểm của các mô hình cũ, đảm bảo tính linh hoạt, khả năng mở rộng (Scalability) và dễ dàng bảo trì.
    \item \textbf{Hiện thực hóa giải pháp:} Xây dựng trục tích hợp dữ liệu (MVP - Minimum Viable Product) với các thành phần cốt lõi:
    \begin{itemize}
        \item \textit{Data Integration Server:} Thu thập và chuẩn hóa dữ liệu từ các nguồn khác nhau.
        \item \textit{Data Sharing Server:} Cung cấp API chuẩn hóa cho các ứng dụng khai thác (Mobile App, Portal).
        \item \textit{Centralized Database:} Kho dữ liệu hoạt động (ODS) lưu trữ dữ liệu nhất quán.
        \item \textit{Các thành phần hỗ trợ:} Định thời (Scheduler), Bảo mật (API Gateway), và Giám sát (Monitoring).
    \end{itemize}
    \item \textbf{Đánh giá và kiểm thử:} Kiểm chứng khả năng hoạt động, hiệu năng và tính đúng đắn của dữ liệu sau khi tích hợp.
\end{enumerate}

\section{Phạm vi nghiên cứu}

Để đảm bảo tính khả thi trong khuôn khổ thời gian của đồ án, phạm vi nghiên cứu được giới hạn như sau:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Về dữ liệu:} Tập trung vào các nhóm dữ liệu cốt lõi trong trường đại học bao gồm: Dữ liệu Sinh viên, Dữ liệu Giảng viên/Viên chức, Dữ liệu Đào tạo (Môn học, Điểm số) và Dữ liệu Tài chính (Học phí cơ bản).
    \item \textbf{Về hệ thống nguồn:} Mô phỏng các hệ thống nguồn (Source Systems) đại diện cho các phòng ban (Phòng Đào tạo, Phòng Công tác Sinh viên, Phòng Tài chính) thông qua các cơ sở dữ liệu giả lập có cấu trúc khác nhau.
    \item \textbf{Về công nghệ:} Sử dụng các công nghệ mã nguồn mở hiện đại phù hợp với kiến trúc Microservices và Containerization (NestJS, Docker, PostgreSQL, MinIO, ELK Stack).
    \item \textbf{Giới hạn:} Đề tài tập trung vào phần "Backend/Middleware" (Trục tích hợp). Các ứng dụng người dùng cuối (như Mobile App hay Web Portal) chỉ được xây dựng ở mức độ demo cơ bản để minh họa cho việc gọi API từ trục tích hợp.
\end{itemize}

\section{Phương pháp nghiên cứu}

Đề tài áp dụng kết hợp các phương pháp nghiên cứu sau:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Phương pháp nghiên cứu tài liệu:} Tổng hợp lý thuyết từ các sách chuyên khảo, bài báo khoa học và tài liệu kỹ thuật về kiến trúc phần mềm, Data Integration, Enterprise Service Bus (ESB) và API Gateway.
    \item \textbf{Phương pháp phân tích và thiết kế hệ thống:} Áp dụng tư duy thiết kế hướng miền (Domain-Driven Design) để phân tích nghiệp vụ trường đại học. Sử dụng ngôn ngữ UML để mô hình hóa kiến trúc và luồng dữ liệu.
    \item \textbf{Phương pháp thực nghiệm:}
    \begin{itemize}
        \item Xây dựng môi trường giả lập để triển khai hệ thống.
        \item Áp dụng quy trình phát triển phần mềm linh hoạt (Agile/Scrum).
        \item Sử dụng CI/CD để tự động hóa quy trình kiểm thử và triển khai.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Phương pháp so sánh, đánh giá:} So sánh kiến trúc đề xuất với các mô hình truyền thống để làm rõ ưu/nhược điểm.
\end{itemize}

\section{Đóng góp của luận văn}

Luận văn mang lại những đóng góp chính về cả mặt lý thuyết và thực tiễn:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Về mặt kiến trúc:} Đề xuất một mô hình kiến trúc tham chiếu cho trục tích hợp dữ liệu trường đại học dựa trên tư duy \textit{API-led Connectivity}. Kiến trúc này phân tách rõ ràng giữa lớp Hệ thống (System), lớp Quy trình (Process) và lớp Trải nghiệm (Experience), giúp tăng tính linh hoạt và khả năng tái sử dụng dịch vụ.
    \item \textbf{Về mặt kỹ thuật:} Cung cấp một bộ giải pháp kỹ thuật cụ thể (Technical Stack) và quy trình vận hành (DevOps, DataOps) để hiện thực hóa trục tích hợp, bao gồm các cơ chế nâng cao như lập lịch động (Dynamic Scheduler), sao lưu và phục hồi điểm thời gian (Point-in-Time Recovery), và bảo mật đa lớp.
    \item \textbf{Về mặt ứng dụng:} Sản phẩm của luận văn có thể được sử dụng làm nền tảng cơ sở (Baseline) để triển khai thực tế tại trường, giúp giải quyết bài toán đồng bộ dữ liệu, làm tiền đề cho các hệ thống báo cáo thông minh (BI) và ứng dụng di động cho sinh viên (Student Super App).
\end{itemize}